\section{ML}\label{sec:08-ml}

\begin{contentbox}[1. Daten einlesen, Modell trainieren und validieren]
Dieser Code zeigt die Grundschritte eines typischen ML-Prozesses: Einlesen der Daten, Aufteilen in Trainings- und Testdaten, Trainieren eines Klassifikationsmodells (z.B. Decision Tree), sowie Validieren mittels Accuracy oder R2-Score.
\end{contentbox}
\begin{codebox}
\begin{lstlisting}[style=CodeExpert]
import pandas as pd
import numpy as np  # optional

# Daten einlesen und in X und y aufteilen
df = pd.read_csv("data.csv")
X = df.drop(["target"], axis=1)
y = df["target"]

# in Trainings- und Testdaten aufteilen
from sklearn.model_selection import train_test_split
X_train, X_test, y_train, y_test =
train_test_split(X, y, test_size=0.2)

# Modell trainieren
from sklearn.tree import DecisionTreeClassifier
model = DecisionTreeClassifier()
model.fit(X_train, y_train)

# Klassifikationsmodell validieren
from sklearn.metrics import accuracy_score
y_pred = model.predict(X_test)
validation_score = accuracy_score(y_test, y_pred)

# oder Regressionsmodell validieren
from sklearn.metrics import r2_score
validation_score = r2_score(y_test, y_pred)
\end{lstlisting}
\end{codebox}

\begin{contentbox}[2. Vorhersage mit neuen Daten]
Sobald ein Modell trainiert ist, kann es mit neuen Eingabedaten (\texttt{X\_final}) verwendet werden, um Vorhersagen (\texttt{y\_final}) zu erzeugen.
\end{contentbox}
\begin{codebox}
\begin{lstlisting}[style=CodeExpert]
X_final = pd.read_csv("X_final.csv")
y_final = model1.predict(X_final)
return y_final
\end{lstlisting}
\end{codebox}

\begin{contentbox}[3. Neuronales Netz mit \texttt{MLPClassifier}]
Ein Beispiel für ein neuronales Netz (Multilayer Perceptron). Die Architektur wird über \texttt{hidden\_layer\_sizes} definiert, z.B. fünf versteckte Schichten mit je 6–8 Neuronen. \ZSFref{sec:10-standard-neural-network-mlp}
\end{contentbox}
\begin{codebox}
\begin{lstlisting}[style=CodeExpert]
from sklearn.neural_network import MLPClassifier

X_train, X_test, y_train, y_test = train_test_split(
    X, y, test_size=0.1, random_state=31)

model = MLPClassifier(
    hidden_layer_sizes=(8, 6, 7, 6, 7, 5),
    max_iter=5000,
    random_state=85)

model.fit(X_train, y_train)
\end{lstlisting}
\end{codebox}

\subsection{Regression vs. Klassifikation}\label{sec:08-ml-typen}
\begin{contentbox}
\begin{factlist}
\ZSFFact{Regression}{wird verwendet, um stetige Werte vorherzusagen (z.\,B. Preis, Wahrscheinlichkeit) in '\%'.}
\ZSFFact{Klassifikation}{hingegen ordnet Datenpunkte einer festen Klasse zu (z.\,B. Spam/Nicht-Spam), ja oder nein.}
\end{factlist}
\end{contentbox}

\subsection{Wichtige Parameter}\label{sec:08-wichtige-parameter}
\begin{contentbox}
\begin{factlist}
\ZSFFact{\texttt{max\_iter}}{Maximale Anzahl Iterationen, die ein Modell während des Trainings durchläuft, um die Verlustfunktion zu minimieren (z.\,B. Training endet, wenn Loss $< 0.001$).\\
  \ZSFkeyword{Verwendet von:} \texttt{LogisticRegression}, \texttt{MLPClassifier}, \texttt{MLPRegressor}}
\ZSFFact{\texttt{hidden\_layer\_sizes}}{Gibt die Struktur eines neuronalen Netzes an (z.\,B. Anzahl Neuronen pro Schicht).\\
  \ZSFkeyword{Verwendet von:} \texttt{MLPClassifier}, \texttt{MLPRegressor}}
\ZSFFact{\texttt{random\_state}}{Initialisiert den Zufallsprozess (z.\,B. Shuffle bei \texttt{train\_test\_split}, Gewichtung im Netz), um reproduzierbare Ergebnisse zu garantieren.\\
  \ZSFkeyword{Verwendet von:} allen Modulen mit Zufallskomponenten}
\ZSFFact{\texttt{test\_size}}{Prozentualer Anteil der Daten, der für die Testmenge reserviert wird. Üblich ist $0.1$ bis $0.3$.\\
  \ZSFkeyword{Verwendet von:} \texttt{train\_test\_split}}
\ZSFFact{\texttt{cv} (Cross-Validation)}{Gibt bei \texttt{GridSearchCV} oder \texttt{cross\_val\_score} die Anzahl an Folds an, mit denen K-Fold-Cross-Validation durchgeführt wird.\\
  \ZSFkeyword{Verwendet von:} \texttt{GridSearchCV}, \texttt{cross\_val\_score}, etc.}
\ZSFFact{\texttt{n\_clusters}}{Gibt an, wie viele Cluster ein Clustering-Algorithmus bilden soll. Wichtig bei unüberwachtem Lernen.\\
  \ZSFkeyword{Verwendet von:} \texttt{KMeans}, \texttt{DBSCAN (implizit)}, \texttt{AgglomerativeClustering}}
\end{factlist}
\end{contentbox}

\begin{contentbox}[Grid Search via Cross-Validation]
\begin{factlist}
\ZSFFact{Normales Grid Search}{Du probierst verschiedene Modelltiefen und weitere Hyperparameter-Kombinationen aus.
Für jede Kombination misst du die Fehlerrate des Modells.}
\ZSFFact{k-Fold-Cross-Validation}{Die Daten werden in $k$ gleich grosse Teile (Folds) aufgeteilt.
Das Modell wird $k$-mal trainiert — jedes Mal mit $k-1$ Folds als Trainingsdaten und dem verbleibenden Fold als Validierungsmenge.
Jeder Fold dient genau einmal als Validierung, sodass eine zuverlässige Schätzung der Modellgüte entsteht.}
\end{factlist}
\end{contentbox}

\subsection{Modelle}\label{sec:08-modelle}



\subsubsection{Modelle für Regression}

\begin{contentbox}[Linear Regression]
\begin{factlist}
\ZSFFact{Idee}{Vorhersage basiert auf einer linearen Kombination der Eingabefeatures:
  \[
  y = w_1 x_1 + w_2 x_2 + \cdots + w_n x_n + b
  \]}
\ZSFFact{Import}{\texttt{from sklearn.linear\_model import LinearRegression}}
\end{factlist}
\end{contentbox}

\begin{contentbox}[Decision Tree Regressor]
\begin{factlist}
\ZSFFact{Idee}{Modelliert nicht-lineare Beziehungen durch Entscheidungen an Verzweigungsknoten.}
\ZSFFact{Prinzip}{Zerlegt die Eingabemenge in Zonen mit möglichst homogener Zielvariable.}
\ZSFFact{Import}{\texttt{from sklearn.tree import DecisionTreeRegressor}}
\end{factlist}
\end{contentbox}

\begin{contentbox}[Neural Network Regressor]
\begin{factlist}
\ZSFFact{Idee}{Ein neuronales Netz mit Regressionsziel: nicht-linear, viele Parameter.}
\ZSFFact{Tuning}{Flexible Anpassung durch \texttt{hidden\_layer\_sizes}, \texttt{max\_iter}, \texttt{activation}.}
\ZSFFact{Import}{\texttt{from sklearn.neural\_network import MLPRegressor}}
\end{factlist}
\end{contentbox}

\subsubsection{LinearRegression}
\begin{contentbox}
\begin{factlist}
\ZSFFact{Wann einsetzen}{Für einfache Regressionsprobleme, wenn der Zusammenhang zwischen Features und Zielwert annähernd linear ist.}
\ZSFFact{Stärken}{schnell, gut interpretierbar, theoretisch gut verstanden.}
\ZSFFact{Schwächen}{empfindlich gegenüber Ausreissern, setzt Linearität voraus, kann komplexe Muster nicht abbilden.}
\ZSFFact{Wichtige Hyperparameter}{\texttt{fit\_intercept}: ob ein Bias-Term berücksichtigt wird.
\texttt{n\_jobs}: Anzahl CPU-Kerne, die während des Fits genutzt werden.}
\ZSFFact{Beispiel-Use-Case}{Vorhersage von Hauspreisen anhand von Features wie Wohnfläche, Anzahl Zimmer und Baujahr in einer kleinen Nachbarschaft.}
\end{factlist}
\end{contentbox}
\begin{codebox}
\begin{lstlisting}[style=CodeExpert]
from sklearn.linear_model import LinearRegression

model = LinearRegression()
model.fit(X_train, y_train)
y_pred = model.predict(X_test)
\end{lstlisting}
\end{codebox}

% -----------------------------


% -----------------------------
\subsubsection{Modelle für Klassifikation}

\begin{statementbox}[Voraussetzung]
Die Daten müssen gelabelt sein.
\end{statementbox}

\begin{contentbox}[Logistic Regression]
\begin{factlist}
\ZSFFact{Idee}{Verwendet die \ZSFkeyword{sigmoid}-Funktion zur Klassenvorhersage:
  \[
  y = \sigma(w_0 + w_1 x_1 + \cdots + w_n x_n)
  \]}
\ZSFFact{Ausgabe}{die Wahrscheinlichkeit, dass ein Punkt zur positiven Klasse gehört.}
\ZSFFact{Import}{\texttt{from sklearn.linear\_model import LogisticRegression}}
\end{factlist}
\end{contentbox}

\begin{contentbox}[Decision Tree Classifier]
\begin{factlist}
\ZSFFact{Idee}{Genau wie der Regressor, aber mit Klassenzuordnung am Ende der Blätter.}
\ZSFFact{Tiefe}{entspricht max. Anzahl der Entscheidungen}
\ZSFFact{Eigenschaft}{Gut interpretierbar, aber \ZSFdanger{anfällig für Overfitting}.}
\ZSFFact{Import}{\texttt{from sklearn.tree import DecisionTreeClassifier}}
\end{factlist}
\end{contentbox}

\begin{contentbox}[Neural Network Classifier]
\begin{factlist}
\ZSFFact{Idee}{Tieferes neuronales Netz, spezialisiert auf Klassifikationsaufgaben.}
\ZSFFact{Standard}{Meist verwendet: \texttt{MLPClassifier} (Multilayer Perceptron)}
\ZSFFact{Import}{\texttt{from sklearn.neural\_network import MLPClassifier}}
\end{factlist}
\end{contentbox}



\subsubsection{Bewertung mit dem R2-Score}
\begin{formulabox}
Der $R^2$-Score misst die Qualität einer Regressionsvorhersage:

\[
R^2(D,f) = 1 - \frac{MSE(D,f)}{MSE(D,f_0)}
\]
\end{formulabox}

\begin{contentbox}
\begin{factlist}
\ZSFFact{Merke}{MSE hängt von der \ZSFdanger{Skalierung der Daten} ab, $R^2$-Score nicht}
\ZSFFact{$f_0$}{konstante Durchschnittsvorhersage}
\ZSFFact{$D$}{Datensatz}
\ZSFFact{$MSE$}{Mean Squared Error, misst mittlere quadratische Abweichung (Verlustfunktion):
  \[
  MSE(D,f) = \frac{1}{n} \sum_{i=1}^n (y_i - \hat{y}_i)^2,\quad \hat{y}_i = f(x_i)
  \]}
\end{factlist}
\end{contentbox}

\subsubsection{Accuracy \& Balanced Accuracy}
\begin{tablebox}[Confusion Matrix]
\begin{ZSFtablePlain}{C C C}
\toprule
\ZSFkeyword{real / vorhergesagt} & \ZSFkeyword{Positiv} & \ZSFkeyword{Negativ} \\
\midrule
\ZSFkeyword{Positiv} & True Pos. (TP) & False Neg. (FN) \\
\ZSFkeyword{Negativ} & False Pos. (FP) & True Neg. (TN) \\
\bottomrule
\end{ZSFtablePlain}
\end{tablebox}

\begin{formulabox}
\ZSFkeyword{Accuracy} — Anteil der korrekt klassifizierten Beobachtungen:

\begin{equation}
\text{Accuracy} = \frac{TP + TN}{TP + TN + FP + FN}.
\end{equation}
\end{formulabox}

\begin{formulabox}
\ZSFkeyword{Balanced Accuracy} — Mittelwert der True Positive Rate (TPR) und der True Negative Rate (TNR):
Zeilen werden normiert (Summe jeder Zeile = 1)

\begin{equation}
\text{Balanced Accuracy} = \frac{1}{2} \big( \text{TPR} + \text{TNR} \big)
\end{equation}

mit:

\begin{equation}
\text{TPR} = \frac{TP}{TP + FN}
\quad \text{und} \quad
\text{TNR} = \frac{TN}{TN + FP}.
\end{equation}
\end{formulabox}

\begin{statementbox}[Hinweis]
Die Balanced Accuracy ist nützlich bei unausgeglichenen Klassenverteilungen, da beide Klassen gleich stark berücksichtigt werden.
\end{statementbox}



\subsubsection{0-1-Loss (Error Rate)}
\begin{contentbox}


Die \ZSFkeyword{0-1-Loss-Funktion} misst, ob eine Vorhersage korrekt ist:

\begin{equation}
L(y, \hat{y}) =
\begin{cases}
0, & \text{wenn } y = \hat{y} \\
1, & \text{wenn } y \neq \hat{y}.
\end{cases}
\end{equation}

Für einen Datensatz mit $n$ Beispielen:

\begin{equation}
\text{Empirical Risk} = \frac{1}{n} \sum_{i=1}^{n} L(y_i, \hat{y}_i).
\end{equation}
Im Bspl der Confusion Matrix:
\begin{equation}
\text{0-1-Loss (Error Rate)} = \frac{FP + FN}{TP + TN + FP + FN}.
\end{equation}
Die Accuracy ist das Komplement zum Loss
\begin{equation}
    \text{Accuracy} = 1 - \text{Loss} = \frac{TP + TN}{TP + TN + FP + FN}.
\end{equation}
\end{contentbox}

\subsubsection{Gini-Index (Split-Kriterium)}
\begin{contentbox}
\ZSFkeyword{Gini-Index (als Loss im Entscheidungsbaum):}

Die „Impurity“ einer Partition $Part_m$ ist:

\begin{equation}
G(Part_m) = \sum_{k} \hat{p}_{m,k} (1 - \hat{p}_{m,k}),
\end{equation}

wobei $\hat{p}_{m,k}$ der Anteil der Klasse/Labels $k$ in der Partition ist.



Ein \ZSFkeyword{Split} teilt den Knoten $Part_m$ in z.B. zwei Partitionen $Part_1$ und $Part_2$.

Der Gini-Index für den gesamten Split ist:

\begin{equation}
G_{\text{split}} =
\frac{|Part_1|}{|Part_m|} G(Part_1)
+ \frac{|Part_2|}{|Part_m|} G(Part_2).
\end{equation}

wobei $|Part_i|$ die Anzahl der Datenpunkte in der Partition $i$ ist
\end{contentbox}

\begin{statementbox}[Hinweis]
Ein Entscheidungsbaum wählt den Split, der den Gini-Index minimiert.
\end{statementbox}
\subsubsection{LogisticRegression}
\begin{contentbox}
\begin{factlist}
\ZSFFact{Wann einsetzen}{Für binäre oder multinomiale Klassifikation, wenn die Entscheidungsgrenze annähernd linear ist. Liefert Wahrscheinlichkeitsschätzungen.}
\ZSFFact{Stärken}{interpretierbar, schnell, liefert Klassenwahrscheinlichkeiten.}
\ZSFFact{Schwächen}{schwierig bei nicht-linearen Mustern.}
\ZSFFact{Wichtige Hyperparameter}{\texttt{max\_iter}: ca. 500--1000, \texttt{class\_weight}: \texttt{"balanced"}, \texttt{None}.}
\ZSFFact{Beispiel-Use-Case}{Vorhersage, ob ein Patient Diabetes hat (ja/nein), basierend auf medizinischen Messwerten — wenn die Features einen linearen Zusammenhang aufweisen.}
\end{factlist}
\end{contentbox}
\begin{codebox}
\begin{lstlisting}[style=CodeExpert]
from sklearn.linear_model import LogisticRegression

model = LogisticRegression(max_iter = 1000,
                        "class_weight" = balanced)
model.fit(X_train, y_train)
y_pred = model.predict(X_test)
\end{lstlisting}
\end{codebox}

\subsubsection{DecisionTreeClassifier}
\begin{propertylist}[Faustregeln]
\ZSFFact{\texttt{max\_depth}}{3--10 für kleine/mittlere Datensätze. Beschränken, um Overfitting zu vermeiden.}
\ZSFFact{\texttt{min\_samples\_split}}{erhöhen (z.\,B. 10+), um zu regularisieren.}
\ZSFFact{\texttt{min\_samples\_leaf}}{1--5, um Vorhersagen zu glätten.}
\end{propertylist}
\begin{codebox}
\begin{lstlisting}[style=CodeExpert]
from sklearn.tree import DecisionTreeClassifier

model = DecisionTreeClassifier(
    # aus Vorlesung
    # für Reproduzierbarkeit
    random_state=0
    # Modellkomplexität steuern
    max_depth=4,
    # optional
    # "entropy" als Alternative
    criterion="gini",
    splitter="best",          # oder "random"
    min_samples_split=2,      # Standard
    min_samples_leaf=1,       # Standard
    # "sqrt" oder "log2" probieren
    max_features=None,

)
model.fit(X_train, y_train)
\end{lstlisting}
\end{codebox}

% -----------------------------

\subsubsection{MLPClassifier}
\begin{propertylist}[Faustregeln]
\ZSFFact{\texttt{hidden\_layer\_sizes}}{1--2 Schichten mit je 50--100 Neuronen funktionieren oft gut.}
\ZSFFact{\texttt{activation}}{\texttt{"relu"} verwenden. \texttt{"tanh"} bei kleinen/strukturierten Daten.}
\ZSFFact{\texttt{alpha}}{Default ist 0.0001. Erhöhen, um Overfitting zu reduzieren.}
\ZSFFact{\texttt{max\_iter}}{hoch setzen (z.\,B. 500), falls das Training nicht konvergiert.}
\end{propertylist}

\begin{codebox}
\begin{lstlisting}[style=CodeExpert]
from sklearn.neural_network import MLPClassifier

model = MLPClassifier(
    # zwei Schichten
    hidden_layer_sizes=(50, 50),
    # erhöhen falls nötig
    max_iter=5000,
    random_state=0
    # optional
    # oder "tanh", "logistic"
    activation="relu",
    # oder "sgd", "lbfgs"
    solver="adam",
    # L2-Regularisierung
    alpha=0.0001,
    # oder "adaptive"
    learning_rate="constant",
)
model.fit(X_train, y_train)
\end{lstlisting}
\end{codebox}

% -----------------------------

\subsubsection{GridSearchCV}
\begin{propertylist}[Faustregeln]
\ZSFFact{\texttt{param\_grid}}{2--4 Werte pro Parameter.}
\ZSFFact{\texttt{cv}}{5-Fold ist Standard. 3 für Geschwindigkeit, 10 für höhere Genauigkeit.}
\ZSFFact{\texttt{scoring}}{Metrik passend zur Aufgabe wählen.}
\end{propertylist}
\begin{codebox}
\begin{lstlisting}[style=CodeExpert]
from sklearn.model_selection import GridSearchCV
from sklearn.tree import DecisionTreeClassifier

model = DecisionTreeClassifier(random_state=0)

param_grid = {
    "max_depth": [2, 4, 6],
    "class_weight": [None, "balanced"]
    "min_samples_split": [2, 10],
    "min_samples_leaf": [1, 5]
}
# param_grid kann auch für weitere Parameter
# wie alpha genutzt werden (Prüfung 02.25)


search = GridSearchCV(
    estimator=model,
    param_grid=param_grid,
    # oder "accuracy", "recall", etc.
    scoring="balanced_accuracy",
    cv=5,
    verbose=1    # nur Terminalausgabe
)
search.fit(X_train, y_train)
\end{lstlisting}
\end{codebox}



\subsection{Kategorische Daten encodieren}\label{sec:08-kategorische-daten}
\begin{contentbox}
Maschinelles Lernen erfordert in der Regel numerische Eingabedaten. Nicht-numerische (kategorische) Daten wie z.\,B. „Farbe“ oder „Beruf“ müssen zuerst in eine numerische Form gebracht werden. Dazu gibt es verschiedene Kodierungsverfahren – je nach Kontext und Modell mit eigenen Vor- und Nachteilen:
\end{contentbox}

\begin{tablebox}[Encoding-Verfahren im Vergleich]
\begin{ZSFtable}[\ZSFfontTableDense]{Q{0.55} Y{1.2} Y{1.25}}
\toprule
\ZSFkeyword{Verfahren} & \ZSFkeyword{Pro} & \ZSFkeyword{Con} \\
\midrule
Ordinal &
Einfach umsetzbar.\newline
Ermöglicht die Abbildung von geordneter Struktur (z.\,B. 1 = Crew, 2 = First Class). &
Kann eine falsche Nähe zwischen Kategorien suggerieren (z.\,B. 2 ist näher an 1 als 3, obwohl inhaltlich 1 und 3 ähnlicher sind).\newline
Führt möglicherweise zu verzerrten Modellinterpretationen. \\
\midrule
Mean &
Nutzt den Mittelwert der Zielvariable pro Kategorie – kann nützliche Informationen übertragen.\newline
Versucht „scheinbare Nähe“ zwischen Kategorien auszugleichen. &
\ZSFdanger{Gefahr von Data Leakage}: Die Zielvariable „sickert durch“ in die Features.\newline
Erhöhtes Risiko von \ZSFkeyword{Overfitting}.\newline
Verlangt Rechenaufwand. \\
\midrule
One-hot &
Höchste Präzision: Kodiert jede Kategorie in einer separaten Spalte.\newline
Besonders geeignet für nicht-ordinale Kategorien. &
Jeder neue Wert erzeugt eine neue Spalte (hoher Speicherplatzverbrauch).\newline
Bei vielen Kategorien kann das Datenmodell sehr breit werden („Fluch der Dimensionalität“). \\
\bottomrule
\end{ZSFtable}
\end{tablebox}
\begin{codebox}
\begin{lstlisting}[style=CodeExpert]
import pandas as pd

pd.get_dummies(a)
\end{lstlisting}
\end{codebox}


\subsection{Dimensionsreduktion}\label{sec:08-dimensionsreduktion}
\begin{propertylist}[Faustregeln]
\ZSFFact{\texttt{n\_components}}{2--3 für Visualisierung, höher für Preprocessing.}
\ZSFFact{\texttt{PCA}}{linear, schnell, maximiert Varianz. \ZSFref{sec:11-dimensionsreduktion}}
\ZSFFact{\texttt{t-SNE}}{nichtlinear, gut für Cluster-Visualisierung, langsamer.}
\end{propertylist}
\begin{codebox}
\begin{lstlisting}[style=CodeExpert]
from sklearn.decomposition import PCA
from sklearn.manifold import TSNE
from sklearn.preprocessing import StandardScaler

# --- Vorverarbeitung ---
# Normalisieren (bei Bilddaten üblich)
images_normalized = images / 255.0

# Oder Standardisieren (bei tabellarischen Daten üblich)
scaler = StandardScaler()
X_scaled = scaler.fit_transform(X)

# Bilder "flatten" (z.B. 28x28 -> 784 Dimensionen)
images_flat = images.reshape(len(images), -1)

# --- Dimensionsreduktion ---
# PCA (linear)
model = PCA(n_components=2)

# oder t-SNE (nichtlinear, gleiche API)
# model = TSNE(n_components=2, random_state=0)

# Fit und Transformation
images_trans = model.fit_transform(images_flat)
\end{lstlisting}
\end{codebox}
\subsection{Clustering}\label{sec:08-clustering}

\begin{propertylist}[Faustregeln]
\ZSFFact{\texttt{StandardScaler}}{immer vor PCA anwenden, wenn Features unterschiedliche Skalen haben.}
\ZSFFact{\texttt{n\_components}}{2--3 für Visualisierung, mehr für Analyse.}
\ZSFFact{\texttt{K-Means}}{\texttt{init="k-means++"} liefert stabilere Ergebnisse. \ZSFref{sec:11-clustering}}
\end{propertylist}
\begin{codebox}
\begin{lstlisting}[style=CodeExpert]
import numpy as np
from sklearn.datasets import load_digits
from sklearn.cluster import KMeans
from sklearn.preprocessing import StandardScaler
from sklearn.decomposition import PCA

# --- Daten laden ---
data, labels = load_digits(return_X_y=True)
(n_samples, n_features), n_digits = (
    data.shape, np.unique(labels).size)

# --- Vorverarbeitung ---
scaled = StandardScaler().fit_transform(data)

# --- PCA-Reduktion auf 2 Dimensionen ---
reduced_data = PCA(n_components=2).fit_transform(scaled)

# --- K-Means Clustering ---
kmeans = KMeans(init="k-means++", n_clusters=n_digits,
                n_init=4)
kmeans.fit(reduced_data)
\end{lstlisting}
\end{codebox}



\subsection{Accuracy zu niedrig — Maßnahmen}\label{sec:08-accuracy-zu-niedrig}

\begin{contentbox}
Wenn dein Klassifikationsmodell eine zu geringe Genauigkeit erreicht, kannst du systematisch folgende Maßnahmen ausprobieren:
\end{contentbox}

\begin{procedure}
\ProcStep{Mehr Daten}{%
  \begin{itemize}
    \item Größere Trainingsmengen helfen oft, Muster robuster zu erkennen.
    \item Datenaugmentation oder neue Datenquellen prüfen.
  \end{itemize}}
\ProcStep{Feature Engineering}{%
  \begin{itemize}
    \item Relevante Merkmale hinzufügen, irrelevante entfernen.
    \item Skalierung oder Transformation (z.\,B. \texttt{StandardScaler}).
    \item Kategorische Variablen korrekt encodieren (\texttt{One-Hot}, \texttt{Ordinal}, \texttt{Mean}).
  \end{itemize}}
\ProcStep{Modellparameter optimieren}{%
  \begin{itemize}
    \item \texttt{hidden\_layer\_sizes} beim MLPClassifier vergrößern oder anpassen.
    \item \texttt{max\_iter} erhöhen (z.\,B. 2000 statt 500), damit das Modell besser konvergiert.
    \item \texttt{alpha} bei Regularisierung (MLP, Ridge\ldots) anpassen.
    \item Andere \texttt{activation} Funktionen testen: \texttt{"tanh"}, \texttt{"relu"}\ldots
  \end{itemize}}
\ProcStep{Randomisierung kontrollieren}{%
  \begin{itemize}
    \item \texttt{random\_state} anpassen, wenn das Ergebnis stark schwankt.
    \item Mehrere Splits testen und Mittelwert bilden (z.\,B. mit \texttt{cross\_val\_score}).
  \end{itemize}}
\ProcStep{Anderes Modell testen}{%
  \begin{itemize}
    \item Statt Decision Tree → \texttt{RandomForestClassifier} oder \texttt{MLPClassifier}.
    \item Für lineare Probleme eventuell \texttt{LogisticRegression}.
  \end{itemize}}
\ProcStep{Overfitting prüfen}{%
  \begin{itemize}
    \item Wenn Training sehr gut, aber Test schlecht: Modell zu komplex?
    \item \texttt{max\_depth} bei Trees begrenzen, \texttt{dropout} oder \texttt{alpha} bei MLP verwenden.
  \end{itemize}}
\end{procedure}




